\chapter{Requisitos de comunicações das partes interessadas}
\label{ch:stakeholder-communication-requirements}

\section{Lista de informações distribuídas}

\subsection{Informação 1}

\begin{description}
\item[Identificador] 1
\item[Tipo] Interna / Externa.
\item[Descrição]
\item[Conteúdo]
\item[Motivo da distribuição]
\item[Idioma]
\item[Canal] Audioconferencia / banco de dados / e-mail / intranet / registro de questões / reunião / videoconferência.
\item[Formato] Ata de reunião / documento / mensagem / relatório / sistema.
\item[Método] Ativa / interativa / passiva.
\item[Periodicidade] 
\item[Recursos alocados]
\item[Formato]
\item[Local]
\end{description}

\section{Matriz de responsabilidades sobre as informações das partes interessadas}

Os responsáveis sobre cada informação terão seus papéis classificados da seguinte forma:

\begin{description}
\item[Auditor (A)] responsável por auditar ou revisar a informação.
\item[Distribuidor (D)] responsável por distribuir a informação conforme estabelecido.
\item[Gerador (G)] responsável por gerar a informação.
\item[Liberador (L)] responsável por liberar ou autorizar a distribuição da informação.
\item[Armazenador (M)] responsável por armazenar a informação.
\item[Receptor (R)] aquele que deve receber a informação.
\end{description}

\begin{longtable}{@{\extracolsep{\fill}} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} }
    \toprule
	\rot{\textbf{\parbox{6cm}{Identificador da informação}}} & \rot{\textbf{\parbox{6cm}{Parte Interessada 1}}} & \rot{\textbf{\parbox{6cm}{Parte Interessada 2}}} & \rot{\textbf{\parbox{6cm}{Parte Interessada 3}}} & \rot{\textbf{\parbox{6cm}{Parte Interessada 4}}} & \rot{\textbf{\parbox{6cm}{Parte Interessada 5}}} & \rot{\textbf{\parbox{6cm}{Parte Interessada 6}}} & \rot{\textbf{\parbox{6cm}{Parte Interessada 7}}} & \rot{\textbf{\parbox{6cm}{Parte Interessada 8}}} & \rot{\textbf{\parbox{6cm}{Parte Interessada 9}}} \\
	\midrule
	1.1 & A & D & G & L & M & R & A & D & G \\
    \bottomrule
	\caption{Matriz de responsabilidades sobre as informações das partes interessadas.}
	\centering
\end{longtable}