\chapter{Classificação das partes interessadas}

\section{Grau de poder/interesse}
\label{sec:power-interest-grade}

\todo[inline,color=red]{Criar gráfico para grau de poder/interesse.}

%\section{Grau de poder/influência}

%\section{Grau de influência/impacto}

%\section{Modelo de relevância}

\section{Nível de engajamento das partes interessadas}
\label{sec:stakeholder-engagement}

O nível de engajamento atual será documentado utilizando a matriz de avaliação do nível de engajamento das partes interessadas, como mostrado na tabela \ref{tab:stakeholder-engagement-level}), onde C indica o nível de engajamento atual e D indica o nível de engajamento desejado.

O nível de engajamento das partes interessadas será classificado conforme segue:

\begin{description}
\item[Desinformado] Sem conhecimento do projeto e impactos potenciais.
\item[Resistente] Ciente do projeto e dos impactos potenciais e resistente à mudança.
\item[Neutro] Ciente do projeto e mesmo assim não dá apoio ou resistente.
\item[Dá apoio] Ciente do projeto e dos impactos potenciais e dá apoio à mudança.
\item[Lidera] Ciente do projeto e dos impactos potenciais e ativamente engajado em garantir o êxito do projeto.
\end{description}

\begin{longtable}{ l | >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} >{\centering\arraybackslash}p{0.05\textwidth} }
	\toprule
	\thead[c]{\textbf{Parte interessada}} & \rot{\textbf{\parbox{4cm}{Não informado}}} & \rot{\textbf{\parbox{4cm}{Resistente}}}& \rot{\textbf{\parbox{4cm}{Neutro}}} & \rot{\textbf{\parbox{4cm}{Apoiador}}} & \rot{\textbf{\parbox{4cm}{Lidera}}} \\
	\midrule
	Parte Interessada 1                   & C                                  &                                & D                          &                               &                            \\
	Parte Interessada 2                   &                                    & D C                            &                            &                               &                            \\
	\bottomrule
	\caption{Matriz de avaliação do nível de engajamento das partes interessadas.}
    \label{tab:stakeholder-engagement-level}
	\centering
\end{longtable}

\todo[inline,color=red]{Preencher tabela com nível de engajamento das partes interessadas.}