\chapter{Formulário de avaliação de desempenho}
\label{ch:team-evaluation-form}

\section{Escala de avaliação}

O desempenho deve ser avaliado conforme segue:

\begin{description}
    \item[NA:] Não atende.
    \item[AP:] Atende parcialmente.
    \item[AE:] Atende o esperado.
    \item[SE:] Supera o esperado.
\end{description}

\section{Avaliação}

\begin{longtable}{ >{\bfseries}p{0.2\textwidth} p{0.5\textwidth} c c c c}
\toprule
\thead[c]{\textbf{Característica}} & \thead[c]{\textbf{Item de descrição do comportamento}} & \textbf{NA} & \textbf{AP} & \textbf{AE} & \textbf{SE} \\
\midrule
\endhead
\multicolumn{6}{c}{{\textit{Continua na próxima página.}}} \\
\endfoot
\endlastfoot
Liderança & É capaz de influenciar os demais membros da equipe e motivá-los a participar do projeto? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
 & Entende a diversidade de personalidades e consegue despertar o melhor em cada uma? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\midrule
Integridade Moral & Possui uma postura ética nas atividades do dia-dia?  & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
& Busca ser imparcial em situações de opiniões contraditórias? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\midrule
Versatilidade & Incentiva as pessoas da equipe a buscarem soluções para os obstáculos encontrados nas atividades do projeto e da empresa? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
& Enfrenta novos desafios com criatividade e entusiasmo? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\midrule
Relacionamento & Consegue unir os colaboradores para trabalharem em equipe? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
& Em situações de conflitos de opinião, procura conciliar as opiniões e reaproximar as pessoas? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\midrule
Olhar Sistêmico & Percebe os problemas da empresa e busca o suporte dos líderes? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
&  & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\midrule
Trabalho em Equipe & Incentiva o diálogo e a troca de opiniões para que todos encontrem juntos a melhor solução? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
& É capaz de trabalhar em grupo sem causar conflitos e incentivando a participação de todos? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\midrule
Responsabilidade & Consegue cumprir prazos e busca atingir seus objetivos no trabalho? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
& Procura realizar seu trabalho com o nível de qualidade esperado? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\midrule
Comunicação & Passa as informações necessárias para a equipe? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
& Comunica-se com lealdade, sem esconder fatos ou omitir informações? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\midrule
Foco em resultados & Motiva o grupo em busca de atingir os resultados esperados? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
& Direciona seus esforços para atingir os objetivos da empresa? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\midrule
Organização & É capaz de desempenhar várias tarefas ao mesmo tempo, definindo prioridades e dividindo seu tempo adequadamente? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\cmidrule{2-6}
& Usa seu tempo de forma adequada? & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} & {\large$\Box$} \\
\bottomrule
\caption{Formulário de avaliação de desempenho.}
\centering
\end{longtable}

